【保險佬末日】保險中介發牌睇齊大學收生條件 狗衝去深圳買證書？

新成立的保險業監管局(保監局)將在2019年開始規管保險中介人，市場關注中介人的「祖父條款」能否繼續沿用，以及中介人學歷最低要求會否提高至本科水平。保監局稱兩項議題均處於研究階段，惟業界擔心，新發牌制度若「一刀切」，勢影響現時近10萬名中介人。

保監局現正就中介人新發牌制度進行草擬，惹來業界關注現時「祖父條款」下，給予合資格中介人在最低學歷要求及考試資格上的部分豁免能否繼續沿用；香港專業保險經紀協會日前亦致函當局表達關注。

【睇齊大學收生條件】
保監局發言人回覆指，當局現就相關學歷和其他資格要求以及相關豁免條件作出研究及考慮，強調在新發牌制度實施前，現任中介人所需符合的資格不會改變，而在3年過渡期屆滿前，中介人須向當局申請法定牌照；意味「祖父條款」在過渡期後能否繼續沿用尚待確認。至於有多少人正享有「祖父條款」，發言人指沒有相關數據。

業界另一關注為保監局提高中介人的學歷要求，據2016年4月財經事務及庫務局草擬的「適當人選」準則指引，提出香港中學文憑試為6年制，加上澳洲證監會亦提出保險從業員需具備學士學位，故建議調高香港保險中介人學歷要求至「最低入讀大學資格」，即與大學基本收生條件看齊，與現時僅要求中五畢業相距甚遠。

保監局發言人表示，現正研究中介人在新發牌制度下的學歷要求，當中會考慮所有相關意見，包括上述指引草擬稿的建議，而新發牌制度下的學歷要求，將同樣適用於持內地證書的保險中介人。

發言人強調，對中介人監管要求作任何更改前，當局會考慮有關要求對現有保險中介人的影響，並會諮詢業界意見。至於目前中介人的學歷分布，當局指未有統計數據。

有業界人士認為，若過渡期後相關中介人不能續享「祖父條款」，將對該批資深中介人影響極大，「他們大多在保險業從事逾20、30年，當年利用經驗搭夠，不可能以新制度重新評估」，估計當局傾向採取寬免態度。

【憂「一刀切」職位流失大】
至於調高中介人的學歷要求，該業界人士指出，保險經紀的學歷普遍較高，但估計超過一半保險代理的學歷或僅中五畢業，預期當局或對不達最低入讀大學資格的現任中介人加強培訓，「如要求就讀更多進修課程」，免「一刀切」而造成大量職位流失。事實上，不少保險公司或經紀商現進行招聘時，已傾向聘請具有大學資歷人士。

【小知識：符「條款」要求考試獲豁免】
要成為香港保險中介人，基本的入職條件為修畢中五課程，以及通過「保險中介人資格考試」；不過，若中介人符合「祖父條款」要求，則可在最低學歷及考試資格上獲得部分豁免。

現行「祖父條款」主要分為兩部分，學歷要求方面，根據「保險經紀的最低限度規定指引」，保險經紀需具備中五或同等學歷，要取得豁免，則中介人要在緊接2000年1月1日之前已經在香港從事保險中介業務，及後並無連續兩年停止在香港保險業界從事與保險有關的工作。

若要在「保險中介人資格考試」中取得豁免，則保險中介人(只限於在緊接2000年1月1日之前已經在港從事保險中介業務的人士)於緊接2000年1月1日之前6年內，具有5年可供驗證的本地保險經驗，該批人士可豁免參加資格考試中的部分試卷。

香港保險業聯會數據顯示，截至今年6月香港共有89,394名已登記保險代理；若計及保險經紀，意味全港近10萬名保險中介人或受新發牌制度所影響。

濕鳩工都要爭？

支那居港7年拿身份證, 就係去做保險拿WORKING VISA

其實如果你sell得到, 做保險真係好好搵,

100個入面大約有1, 2個 > 100萬